<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <author>Nikos Roussos</author>
  <title>nikos.roussos &bull; elections</title>
  <link href="https://www.roussos.cc/feed.xml" rel="self" />
  <link href="https://www.roussos.cc/" />
  
    <entry>
      <title>ευρωεκλογές 2009</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2009/06/09/euroekloges-2009/"/>
      <content type="html"><p>ας δούμε λίγο πιο προσεκτικά τα αποτελέσματα των ευρωεκλογών 2009 (θα μείνω προς το παρόν στα δύο μεγάλα κόμματα, γιατί είναι αρκετό για να εκθέσω τα επιχειρήματα μου)</p>
<p>σύνολο εγγεγραμένων: 9,995,992</p>
<p>ψήφισαν: 5,261,036</p>
<p>νέα δημοκρατία: 1.698.788 (32,29%)
πασόκ: 1.927.643 (36,64%)</p>
<p>όπως μπορεί να παρατηρήσει κάποιος με ελάχιστες γνώσεις μαθηματικών τα ποσοστά έχουν βγει με βάση το πλήθος των ανθρώπων που πήγαν και ψήφισαν. τα πραγματικά ποσοστά με βάση το σύνολο του εκλογικού σώματος είναι:</p>
<p>νέα δημοκρατία: 16,99%
πασοκ: 19,28%</p>
<p>το συμπέρασμα είναι αβίαστο. αν τα αποτελέσματα αυτά ήταν αποτελέσματα εθνικών εκλογών, σήμερα θα σχηματιζόταν κυβέρνηση από ένα πολιτικό κόμμα, το οποίο θα είχε ψηφιστεί μόνο απ' το 19,28%. ή για να το πω αντίστροφα (που είναι και πιο εντυπωσιακό) ένα πολιτικό κόμμα, το οποίο δεν θα το είχε ψηφίσει περίπου το 80% του πληθυσμού.</p>
<p>στα δικά μου μάτια αυτό συνιστά αλλοίωση της ψήφου μου. και είναι ο πιο σημαντικός λόγος που σε κάθε εκλογική διαδικασία η αποχή περνάει αρκετές φορές απ' το μυαλό μου. όταν η ψήφος μου θα προσμετράται κανονικά (=όπως κάθε σώφρων άνθρωπος με γνώσεις μαθηματικών δημοτικού θα περίμενε) τότε θα μπορούσαμε να κάνουμε πιο εύκολα συζήτηση για το αν η αντιπροσωπευτική δημοκρατία είναι το ιδανικό πολιτικό σύστημα. μέχρι τότε απλώς ζούμε σε ένα ψέμα.</p>
<p>παρατηρώ τα αποτελέσματα των ευροεκλογών του 2004:</p>
<p>νέα δημοκρατία: 2.633.637 (43,01%)
πασόκ: 2.083.327 (34,03%)</p>
<p>καταρχήν είναι εμφανής η πτώση και των δύο, αλλά αυτό που είναι πιο σημαντικό είναι πως το πασόκ το 2009 εμφανίζεται με μεγαλύτερο ποσοστό παρόλο που το ψήφισαν 155.684 άνθρωποι λιγότεροι! το ακόμα πιο εντυπωσιακό είναι πως πανηγυρίζουν για την εκλογική τους νίκη, και το πιο λυπηρό είναι πως έχουν δίκιο...</p></content>
      <pubDate>2009-06-09 13:50:23</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>το μήνυμα των εκλογών</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2009/06/05/to-minima-ton-eklogon/"/>
      <content type="html"><p>διαβάστε το ως το τέλος και μετά ακολουθείστε τις οδηγίες... κάπως έτσι είναι και στην πραγματικότητα... </p>
<blockquote>
<p>Στο κόμμα μας, πραγματοποιούμε αυτό που υποσχόμαστε. Μόνο οι ανόητοι θα μπορούσαν να πιστέψουν ότι δεν αγωνιζόμαστε κατά της διαφθοράς. Διότι, ένα είναι βέβαιο για μας: Η τιμιότητα και η διαφάνεια είναι προϋπόθεση για να πετύχουμε τους στόχους μας. Αποδεικνύουμε ότι πλανάται όποιος πιστεύει πως οι μαφιόζοι θα συνεχίσουν να μετέχουν στην κυβέρνηση όπως στο παρελθόν. Διασφαλίζουμε, χωρίς ίχνος αμφιβολίας, ότι η κοινωνική δικαιοσύνη θα είναι ο κύριος σκοπός της διακυβέρνησής μας. Παρά ταύτα, υπάρχουν ακόμα ανόητοι άνθρωποι που πιστεύουν πως θα είναι δυνατόν να εξακολουθεί κανείς να κυβερνά με παλαιοπολιτικά τερτίπια. Όταν αναλάβουμε την εξουσία, θα κάνουμε το παν ώστε να τεθεί τέρμα στις προνομιακές καταστάσεις και στην ευνοιοκρατία δεν θα επιτρέψουμε σε καμιά περίπτωση να πεθάνουν της πείνας τα παιδιά μας Θα πραγματοποιήσουμε τα σχέδιά μας ακόμα και να στερέψουν πλήρως οι οικονομικοί πόροι θα ασκήσουμε την εξουσία ώσπου θα έχετε καταλάβει ότι από δω και πέρα είμαστε η «ΝΕ.ΠΟ», η «Νέα Πολιτική».</p>
</blockquote>
<p>διαβάστε τώρα από κάτω προς τα πάνω... αρχίζοντας από την τελευταία γραμμή και ανεβαίνοντας γραμμή-γραμμή ως την αρχή...</p>
<p><em>πηγή: άγνωστη</em></p></content>
      <pubDate>2009-06-05 09:23:51</pubDate>
    </entry>
  
</feed>