<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <author>Nikos Roussos</author>
  <title>nikos.roussos &bull; digitalrights</title>
  
    <entry>
      <title>Τα ζητήματα ψηφιακών δικαιωμάτων μας αφορούν όλους...</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2012/04/25/digital-rights/"/>
      <content type="html"><p>Περπατώντας στον δρόμο, τουλάχιστον στο κέντρο της Αθήνας και στις περισσότερες Ευρωπαϊκές πρωτεύουσες, αν σηκώσουμε το βλέμμα μας πολύ πιθανόν να εντοπίσουμε σε κάποια κολόνα κάποια κάμερα παρακολούθησης. Είτε έχουν τοποθετηθεί για τη ρύθμιση της κυκλοφορίας είτε για λόγους ασφαλείας, έχουμε μια άμεση αντίληψη της διαδικασίας παρακολούθησης ακριβώς επειδή η κάμερα είναι ένα απτό αντικείμενο, και σίγουρα οι περισσότεροι άνθρωποι είναι αρκετά ευαίσθητοι σε τέτοια ζητήματα.</p>
<p>Παρόμοιες τεχνικές χρησιμοποιούνται και στον ψηφιακό κόσμο. Πολλές φορές αρκετά πιο “επιθετικές”. Παρόλα αυτά οι περισσότεροι άνθρωποι δεν δείχνουν το ίδιο επίπεδο ευαισθησίας. Είτε γιατί οι μέθοδοι παρακολούθησης δεν είναι τόσοι απτοί και παρατηρήσιμοι όσο μια κάμερα είτε γιατί εμείς δεν έχουμε καταφέρει να τους ευαισθητοποιήσουμε. Κι όταν λέω “εμείς”, εννοώ όλους εμάς που αντιλαμβανόμαστε αυτές τις μεθόδους και ξέρουμε στις περισσότερες των περιπτώσεων και πως να τις αποφύγουμε. Δεν έχουμε καταφέρει δυστυχώς να εξηγήσουμε με απλό και κατανοητό τρόπο αυτούς τους κινδύνους και να προσφέρουμε εύκολες στη χρήση τεχνικές ή υπηρεσίες προστασίας.</p>
<p>Εδώ και σχεδόν ένα χρόνο έχει ψηφιστεί και στην Ελλάδα ο περίφημος νόμος για data retention, δηλαδή παρακράτηση δεδομένων. Με απλά λόγια όλοι οι πάροχοι ψηφιακών υπηρεσιών, είτε μιλάμε για τους παρόχους internet είτε για τους παρόχους κινητών και σταθερών τηλεπικοινωνιών, είναι υποχρεωμένοι να καταγράφουν την κίνηση μας και να συντηρούν τα αρχεία αυτά για ένα χρόνο. Τα δεδομένα που παρακρατούνται είναι ουσιαστικά τα πάντα, εκτός του περιεχομένου. Δηλαδή οι διευθύνσεις IPs με τις οποίες επικοινωνούμε, τα websites που μπαίνουμε, οι τηλεφωνικοί αριθμοί που καλούμε ή μας καλούν και τα στοιχεία ώρας και τοποθεσίας απ' όπου τα κάνουμε όλα αυτά. Αρκετά τρομακτικό ε; Κι όμως συμβαίνει (διάβασε το <a href="retention.pdf">ΦΕΚ</a>). </p>
<p>Τι μπορούμε να κάνουμε για να προστατευτούμε; Μια λύση είναι να κρυπτογραφούμε όλη μας την κίνηση (πχ. μέσω vpn ή ssh tunel), χρησιμοποιώντας έναν server σε κάποια άλλη χώρα, που ιδανικά δεν θα υπάρχει παρόμοια νομοθεσία. Αυτό φυσικά είναι μια λύση που για κάποιον απλό χρήστη είναι μάλλον ανέφικτη. Μια πιο απλή λύση είναι η χρήση του δικτύου <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Tor_%28anonymity_network%29">tor</a>. </p>
<p>Πρόσφατα είχαμε τις παγκόσμιες αντιδράσεις για το SOPA, ένα νομοσχέδιο που θα έδινε το δικαίωμα να εξαφανίζεται ένα site απ' το internet με συνοπτικές διαδικασίες αν κάποιος έκρινε πως προσβάλλεται απ' το περιεχόμενο του. Το νομοσχέδιο αυτό προορίζονταν μόνο για τις ΗΠΑ και απ' ότι φαίνεται οι αντιδράσεις απέδωσαν καθώς πλέον έχει παγώσει η ψήφιση του. Στην Ευρώπη παρόμοιες δράσεις είχαμε για την ACTA, μια εμπορική συμφωνία, που δυστυχώς την υπέγραψε η Ελλάδα. Μια συμφωνία που συντάχτηκε εν κρυπτώ μετά από πιέσεις των εταιρειών παραγωγής περιεχομένου (κινηματογραφικού και μουσικού) και στην πράξη καταπατά στοιχειώδη ανθρώπινα δικαιώματα προς όφελος της προστασίας πνευματικών δικαιωμάτων. Μέχρι την ώρα που γράφονταν αυτές οι γραμμές δεν έχει καθοριστεί ακριβή ημερομηνία συζήτησης της συμφωνίας στο Ευρωκοινοβούλιο (διάβασε το <a href="acta-crc_apr15-2011_gr.pdf">πλήρες κείμενο</a>). </p>
<p>Η ACTA είναι απλώς το αποτέλεσμα πρακτικών ελέγχου που βλέπουμε ήδη σιγά-σιγά στο διαδίκτυο, όπως ήταν η περίπτωση κλεισίματος του Megaupload, απ' τα πιο δημοφιλή site διαμοιρασμού αρχείων. Η ευθύνη της κοινότητας μας είναι να αναδεικνύει τέτοια θέματα και να συμβάλει ώστε να γίνεται κατανοητό απ' τον περισσότερο κόσμο πως όλα αυτά τους αφορούν άμεσα. Ακόμα κι αν το μόνο πράγμα που κάνουν στο internet είναι να διαβάζουν το mail τους ή να επικοινωνούν με τους φίλους τους. Ας ενημερωνόμαστε λοιπόν όσο καλύτερα μπορούμε κι ας παρακολουθούμε ή συμμετέχουμε σε δράσεις φορέων που ασχολούνται με τέτοια ζητήματα, είτε στο εξωτερικό (<a href="http://www.eff.org">eff</a>) είτε στην Ελλάδα (<a href="http://dln.gr">dln</a>).</p></content>
      <pubDate>2012-04-25 12:35:50</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>με αφορμή το gamato.info + σύντομος οδηγός επιβίωσης</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2010/03/24/gamato.info/"/>
      <content type="html"><p>Μάθαμε όλοι τις εξελίξεις σχετικά με το κλείσιμο του gamato.info, είτε <a href="http://www.enet.gr/?i=news.el.article&amp;id=140199">από ειδησιογραφικά sites</a> (ακόμα <a href="http://torrentfreak.com/six-bittorrent-admins-arrested-interpol-chase-two-more-100310/">και διεθνή)</a> είτε από <a href="http://www.astynomia.gr/index.php?option=ozo_content&amp;perform=view&amp;id=3033&amp;Itemid=520&amp;lang=">την επίσημη ανακοίνωση της αστυνομίας</a>.</p>
<p>Δεν θα σταθώ (προς το παρόν) στο θέμα της πνευματικής ιδιοκτησίας. Είμαι θεμελιακά αντίθετος, αλλά θα αδικήσω το θέμα αν αναπτύξω τη σκέψη μου με αφορμή το κλείσιμο ενός torrent tracker. Δεν θα σταθώ ούτε στο γεγονός πως η αστυνομία με την ανακοίνωση της έγραψε στα παλιότερα των υποδημάτων της το τεκμήριο της αθωότητας, ούτε στο γεγονός πως οι τελευταίοι παράγραφοι είναι προφανές πως τις έχουν υπαγορεύσει οι εταιρίες δικαιωμάτων. Θα σταθω κυρίως στο τι ακριβώς είναι ένας torrent tracker.</p>
<p>Θυμίζω πως στην περιβόητη δίκη του pirate bay <a href="http://torrentfreak.com/50-of-charges-against-pirate-bay-dropped-090217/">οι μισές κατηγορίες κατέπεσαν</a> μόλις την δεύτερη μέρα επειδή οι κατήγοροι δεν γνώριζαν πως οι ταινίες, που μοιράζοντας οι χρήστες του συγκερκιμένου torrent tracker, δεν ήταν πάνω στο site αλλά στον δίσκο αυτών των χρηστών. Ένας torrent tracker  παρέχει απλώς ένα αρχείο (.<a href="http://el.wikipedia.org/wiki/Torrent">torrent</a>) το οποίο περιέχει <a href="http://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B5%CF%84%CE%B1%CE%B4%CE%B5%CE%B4%CE%BF%CE%BC%CE%AD%CE%BD%CE%B1">μεταδεδομένα</a> που είναι απαραίτητα ώστε να γίνει αυτός ο διαμοιρασμός (πχ. το όνομα του αρχείου/ταινίας). Όποιος χρήστης έχει κατεβάσει αυτό το αρχείο γίνεται μέλος ενός "δικτύου" που μοιράζει το αρχείο που περιγράφεται απ' το .torrent αρχείο. (Παρένθεση: Οι πιο περίεργοι ας ψάξουν να βρουν πως χρησιμοποιείται και η τεχνολογία <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Distributed_hash_table">DHT</a> στα torrents. Διαδικασία που εξηγήθηκε και στη δίκη του Pirate Bay απ' τους διαχειριστές του, και που πρακτικά στερεί απ' τον tracker ακόμα και αυτή την απλή συμμετοχή στον διαμοιρασμό των αρχείων, καθιστώντας την όλη διαδικασία πλήρως αποκεντρωμένη.) Ο torrent tracker (pirate bay, gamato.info, κλπ) δεν κατέχει λοιπόν παράνομο υλικό, συνεπώς δεν μπορεί να κατηγορηθεί για διακίνηση του. Αυτό για το οποίο θα μπορούσαν να κατηγορηθούν τέτοια sites είναι για παρακινηση και διευκόλυνση των χρηστών τους σε παράνομες δραστηριότητες. Αμφιβάλλω βέβαια κατά πόσο υπάρχει στην Ελλάδα το αντίστοιχο νομικό πλαίσιο για να στηριχθεί μια τέτοια κατηγορία. Ήδη <a href="http://sxoliastesxwrissynora.wordpress.com/2010/03/18/%CF%84%CE%BF-%CE%B9%CF%83%CF%80%CE%B1%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CF%8C-gamato-%CE%BA%CE%B1%CE%B9-%CE%B7-p2p-%CE%BF%CE%B9%CE%BA%CE%BF%CE%BD%CE%BF%CE%BC%CE%AF%CE%B1/">διαβάζουμε πως στην Ισπανία είχαμε μια θετική δικαστική απόφαση</a> σχετικά με αυτό το θέμα, που πρακτικά αθοώνει sites τύπου gamato.info με το αιτιολογικό πως πρόκειται για απλούς μεταγωγούς δεδομένων και άρα δεν καταπατούν τους νόμους περί πνευματικής ιδιοκτησίας. (Παρένθεση: Ειδικά στην υπόθεση του gamato.info έχει ενδιαφέρον να δούμε πως οι αρχές βρήκαν τις διευθύνσεις και λοιπά στοιχεία των διαχειριστών, καθώς τίθεται θέμα παραβίασης <a href="http://el.wikisource.org/wiki/%CE%A3%CF%8D%CE%BD%CF%84%CE%B1%CE%B3%CE%BC%CE%B1_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1%CF%82#.CE.86.CF.81.CE.B8.CF.81.CE.BF_19">του απορρήτου των επικοινωνιών</a>.)</p>
<p>Οδηγός Επιβίωσης</p>
<p>Με βάση το δελτίο τύπου της αστυνομίας φαίνεται πως κατασχέθηκαν οι προσωπικοί υπολογιστές των συλληφθέντων. Δύο μικρά tips ώστε να είστε σίγουροι πως ο δίσκος σας δεν θα σας "προδώσει".</p>
<ol>
<li>Καταρχήν χρησιμοποιείστε κρυπτογραφημένο filesystem. Η διαδικασία είναι πάρα πολύ απλή (τουλάχιστον στο Linux) και συνήθως είναι ένα απλό checkbox κατά τη διάρκεια της εγκατάστασης. Για παράδειγμα αναφέρω το <a href="https://fedoraproject.org/">Fedora Linux</a>, που χρησιμοποιώ προσωπικά, στο οποίο ενεργοποιώντας την αντίστοιχη επιλογή στην εγκατάσταση:</li>
</ol>
<p><img alt="fedora-installation" src="fedora_encrypt.png" /></p>
<p>Μου ζητάει κατά την εκκίνηση να βάλω το passphrase που έχω επιλέξει:</p>
<p><img alt="fedora-decrypt" src="fedora_decrypt.png" /></p>
<p>(Να θυμάστε πως το passphrase δεν είναι password. Το σημαντικό δεν είναι να είναι δύσκολο, αλλά μεγάλο. Χρησιμοποιήστε πχ. έναν στίχο από αγαπημένο σας ποίημα όχι haiku :P).</p>
<ol>
<li>
<p>Αν θέλετε να εξαφανίσετε ίχνη που έχετε ήδη στον δίσκο σας και να κάνετε μια καθαρή εγκατάσταση, γράψτε καταρχήν σε ένα cdάκι ένα <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Livecd">LiveCD</a>. Μας κάνει και το Fedora Linux, αλλά γιατί κάτι τόσο απλό μας κάνει και κάτι σαν το <a href="http://www.slax.org/">slax</a>. Ξεκίνηστε τον υπολογιστή σας μ' αυτό και όταν τελειώσει η εκκίνηση ανοίξτε ένα τερματικό και γράψτε την εντολή:</p>
<p>dd if=/dev/urandom of=/dev/sda</p>
</li>
</ol>
<p>όπου sda είναι ο 1ο δίσκος, sdb ο 2ος, κοκ. Η παραπάνω διαδικασία γεμίζει με τυχαία δεδομένα τον δίσκο και είνα καλό να προηγηθεί ακόμα και αν κρυπτογραφήσετε τον δίσκο σας. Να είστε όπως προετοιμασμένοι πως θα πάρει αρκετοί ώρα (10-24h) ανάλογα με την χωρητικότητα του δίσκου.</p></content>
      <pubDate>2010-03-24 15:17:50</pubDate>
    </entry>
  
</feed>