<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <author>Nikos Roussos</author>
  <title>nikos.roussos &bull; life</title>
  
    <entry>
      <title>κατάληψη</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2013/01/25/katalipsi/"/>
      <content type="html"><p><em>(όπως δημοσιεύτηκε στο 25ο τεύχος του fanzine <a href="http://chimeres.gr/zine">chimeres</a>)</em></p>
<p>Δεν θυμάμαι πόσες ώρες έχω να κοιμηθώ. Κλείνω τα μάτια μου αλλά ο Μορφέας αρνείται πεισματικά. Ξέρω πως φταίει εκείνος ο καφές. Ήταν πολύ αργά. Σχεδόν ακούω τα μόρια της καφεΐνης να χορεύουν πάνω στους νευρώνες μου. Δεν μπορώ να κοιμηθώ.</p>
<p>Όσο κι αν προσπαθώ. Εικόνες και σκέψεις αναδύονται συνέχεια ανατροφοδοτώντας την ακατάπαυστη ενέργεια του εγκεφάλου μου. Προσπαθώ να ξεχάσω. Την πραγματικότητα. Τους τρελούς εκεί έξω που πασχίζουν με την καθημερινότητα της λογικής. Τους τρελούς που έχουν αφιερώσει ένα κομμάτι της ζωής τους στο να χτίσουν κάτι για τους άλλους. Που πασχίζουν να δημιουργήσουν νησίδες και καταστάσεις ελευθερίας μέσα σε ένα κόσμο λογικής. Μέσα σ’ ένα κόσμο που έχει συνηθίσει να αυτοπροσδιορίζεται με βάση την εργασία του. Μέσα σε μια μάζα αργόσχολων. Προσπαθώ να ξεχάσω τους τρελούς που δεν κυνηγούν απλώς τα όνειρα τους, αλλά δημιουργούν και συντηρούν τις συνθήκες, τον “χώρο” και τον χρόνο, ώστε να μπορούν να το κάνουν και άλλοι.</p>
<p>Αλλά η λογική στέκεται εμπόδιο. Οι λογικοί στέκονται εμπόδιο. Αυτοί που αισθάνονται να κινδυνεύει η ζωή τους και η αξία τους απ’ τις πράξεις των άλλων. Όχι γιατί τους απειλούν με κάποιο τρόπο, αλλά γιατί απειλούν τον τρόπο ζωής τους. Και κάπου εκεί ξεκινάει το κυνήγι. Προσχηματικά και μη. Γιατί μπορούν. Έχουν τον τρόπο και τα μέσα. Ίσως να ‘ναι και περισσότεροι, αλλά δεν είναι απαραίτητα πιο δυνατοί.</p>
<p>Και δεν μπορώ να κοιμηθώ. Σκέφτομαι συνεχώς. Τα πάντα. Μα κυρίως πως δεν είμαι ο μόνος που κρατάει ένα τέτοιο ημερολόγιο. Απ’ τη δική μου κατάληψη όμως δεν θα μπορέσουν ποτέ να με βγάλουν. Τον δικό μου “χώρο” και χρόνο δεν θα καταφέρουν να τον αξιοποιήσουν. Δεν θα ξεχάσω. Δεν πρόκειται να κοιμηθώ ποτέ ξανά.</p></content>
      <pubDate>2013-01-25 11:21:33</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>ο καθρέφτης απέναντι μας</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2011/03/15/o-kathreftis/"/>
      <content type="html"><p>Πολλές φορές έχει τύχει να ακούσω ανθρώπους να γκρινιάζουν για το πόσο εγωιστικά συμπεριφέρονται κάποιοι συμπολίτες μας. Ειδικά όσοι ταξιδεύουν συχνά στο εξωτερικό, <a href="http://ur1.ca/3iuua">επιστρέφουν για να διαπιστώσουν</a> πόσα χρόνια πίσω είμαστε σε θέματα που έχουν να κάνουν κυρίως με τον σεβασμό των συνανθρώπων μας.</p>
<p>Εμείς (βάζω και τον εαυτό μου μέσα) που κάνουμε τέτοιες διαπιστώσεις έχουμε διαφορετική συμπεριφορά ή συμπαρασυρόμαστε και μεις απ' αυτή την ισοπεδωτική νοοτροπία του νεοέλληνα; Πολύ αμφιβάλω.</p>
<p>Θυμάμαι την πρώτη φορά που βγήκα εκτός Ελλάδας πόσο έκπληξη μου έκανε που τα αυτοκίνητα σταματάνε στις διαβάσεις για να περάσουν οι πεζοί. Υποθέτω όχι μόνο σε μένα. Κάποιοι από εμάς άρχισαν να δυσανασχετούν ακόμα περισσότερο με τη συμπεριφορά των Ελλήνων οδηγών, λόγω της σύγκρισης.  Όταν επιστρέψαμε και πήραμε τα αυτοκίνητα μας στην Αθήνα αρχίσαμε να σταματάμε στις διαβάσεις; Όχι βέβαια. <strong>Υπάρχει δικαιολογία; Όχι.</strong> Στην Ελλάδα λοιπόν οι διαβάσεις υπάρχουν για να "σπάνε" το γκρίζο της ασφάλτου. Οι "δρόμοι" των τυφλών για να ευθυγραμμίζονται τα παρκαρισμένα μηχανάκια. Τα πορτοκαλί βελάκια που αναβοσβήνουν στο φανάρι είναι πράσινα που έχουν ξεβάψει.</p>
<p>Και η λογική του "σκέφτομαι μόνο τον εαυτό μου" συνεχίζεται και εκτός δρόμων. Την επόμενη φορά λοιπόν που θα είσαι μέσα σε μια καφετέρια και θα έχεις στρίψει το τσιγάρο σου, λίγο πριν το ανάψεις, σήκωσε το κεφάλι σου και κοίτα γύρω σου. Δες πόσες γυναίκες υπάρχουν μέσα στην καφετέρια. Είσαι σίγουρος που καμία τους δεν είναι έγκυος; Δες και πόσα μικρά παιδιά υπάρχουν ή τους εργαζόμενους που δεν είναι από επιλογή τους εκεί αλλά καπνίζουν κι αυτοί τον καπνό σου. Ή νομίζεις πως όποια είναι έγκυος πρέπει να μένει σπίτι της 9 μήνες ή όποιος έχει άσθμα πρέπει να πηγαίνει μόνο starbucks; <strong>Η αλήθεια είναι πως δεν σε νοιάζει.</strong> Έχεις γίνει ένα μ' αυτούς που κοροϊδεύεις. Ακόμα και οι δικαιολογίες που λες στον εαυτό σου για να κοιμάσαι ήσυχος είναι ίδιες μ' αυτές των ανθρώπων που κράζεις με κάθε ευκαιρία. Είσαι ίδιος μ' αυτούς που μπαίνουν στη Λωρίδα Έκτακτης Ανάγκης στην Εθνική ή παίρνουν από πίσω ένα ασθενοφόρο ή αυτούς που πετάνε σκουπίδια και αποτσίγαρα στο δρόμο. Οι λόγοι είναι ίδιοι. Δεν σε νοιάζει. Και συνεχίζεις και το κάνεις γιατί το κάνουν και οι δίπλα σου, οπότε πιστεύεις πως δεν πρόκειται να κάνεις τη διαφορά.</p>
<p>Την επόμενη φορά λοιπόν που θα στολίσουμε κάποιον με επίθετα τύπου "ελληνάρα" και άλλα τέτοια παράγωγα, ας σκεφτούμε μήπως <strong>είμαστε και μεις μέρος του ίδιου συνόλου</strong>. Γιατί ο "ελληνάρας" που κοροϊδεύεις είναι ακριβώς αυτό. Είναι ο τύπος του ανθρώπου που θα κάνει ότι γουστάρει, αδιαφορώντας για τις επιπτώσεις των πράξεων του στους γύρω του.</p></content>
      <pubDate>2011-03-15 12:27:36</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>istanbul</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2010/11/16/istanbul/"/>
      <content type="html"><p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/5161226118/"><img alt="the canal" src="http://farm2.static.flickr.com/1317/5161226118_6ea2c52d16.jpg" /></a> <strong> the canal</strong></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/5161293002/"><img alt="can't escape" src="http://farm2.static.flickr.com/1121/5161293002_c9457bc0c1.jpg" /></a> <strong> can't escape</strong></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/5161259688/"><img alt="aghia sofia" src="http://farm2.static.flickr.com/1075/5161259688_18b9818022.jpg" /></a> <strong> aghia sofia</strong></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/5161273542/"><img alt="towards the bosphorus" src="http://farm2.static.flickr.com/1393/5161273542_004c768eb5.jpg" /></a> <strong> towards the bosphorus</strong></p></content>
      <pubDate>2010-11-16 00:29:26</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>zurich</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2010/10/05/zurich/"/>
      <content type="html"><p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/5019819909/"><img alt="reading" src="http://farm5.static.flickr.com/4089/5019819909_da6e047b9d.jpg" /></a> <strong> reading</strong></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/5019820477/"><img alt="zurich under clouds" src="http://farm5.static.flickr.com/4130/5019820477_cc4f335a49.jpg" /></a> <strong> under clouds</strong></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/5020431094/"><img alt="painting" src="http://farm5.static.flickr.com/4083/5020431094_1e8f8d072f.jpg" /></a> <strong> painting</strong></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/5019826315/"><img alt="central" src="http://farm5.static.flickr.com/4105/5019826315_14e5acb7ec.jpg" /></a> <strong> central</strong></p></content>
      <pubDate>2010-10-05 17:51:18</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>weekend at milano</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2010/05/26/weekend-at-milano/"/>
      <content type="html"><p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/4636375000/"><img alt="passing by" src="http://farm5.static.flickr.com/4071/4636375000_6f6a1700b4.jpg" /></a> <strong> passing by</strong></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/4635745232/"><img alt="galleria by night" src="http://farm4.static.flickr.com/3384/4635745232_693a9118f6.jpg" /></a> <strong> galleria by night</strong></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/4638671016/"><img alt="stairways to heaven" src="http://farm5.static.flickr.com/4047/4638671016_d05d6c553f.jpg" /></a> <strong> stairways to heaven</strong></p>
<p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/4638064249/"><img alt="san siro (meazza)" src="http://farm4.static.flickr.com/3410/4638064249_4eda6e22f4.jpg" /></a> <strong> san siro (meazza)</strong></p>
<p>the full <a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/sets/72157624126291976/">milano photo set</a></p></content>
      <pubDate>2010-05-26 11:16:42</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>με αφορμή το gamato.info + σύντομος οδηγός επιβίωσης</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2010/03/24/gamato.info/"/>
      <content type="html"><p>Μάθαμε όλοι τις εξελίξεις σχετικά με το κλείσιμο του gamato.info, είτε <a href="http://www.enet.gr/?i=news.el.article&amp;id=140199">από ειδησιογραφικά sites</a> (ακόμα <a href="http://torrentfreak.com/six-bittorrent-admins-arrested-interpol-chase-two-more-100310/">και διεθνή)</a> είτε από <a href="http://www.astynomia.gr/index.php?option=ozo_content&amp;perform=view&amp;id=3033&amp;Itemid=520&amp;lang=">την επίσημη ανακοίνωση της αστυνομίας</a>.</p>
<p>Δεν θα σταθώ (προς το παρόν) στο θέμα της πνευματικής ιδιοκτησίας. Είμαι θεμελιακά αντίθετος, αλλά θα αδικήσω το θέμα αν αναπτύξω τη σκέψη μου με αφορμή το κλείσιμο ενός torrent tracker. Δεν θα σταθώ ούτε στο γεγονός πως η αστυνομία με την ανακοίνωση της έγραψε στα παλιότερα των υποδημάτων της το τεκμήριο της αθωότητας, ούτε στο γεγονός πως οι τελευταίοι παράγραφοι είναι προφανές πως τις έχουν υπαγορεύσει οι εταιρίες δικαιωμάτων. Θα σταθω κυρίως στο τι ακριβώς είναι ένας torrent tracker.</p>
<p>Θυμίζω πως στην περιβόητη δίκη του pirate bay <a href="http://torrentfreak.com/50-of-charges-against-pirate-bay-dropped-090217/">οι μισές κατηγορίες κατέπεσαν</a> μόλις την δεύτερη μέρα επειδή οι κατήγοροι δεν γνώριζαν πως οι ταινίες, που μοιράζοντας οι χρήστες του συγκερκιμένου torrent tracker, δεν ήταν πάνω στο site αλλά στον δίσκο αυτών των χρηστών. Ένας torrent tracker  παρέχει απλώς ένα αρχείο (.<a href="http://el.wikipedia.org/wiki/Torrent">torrent</a>) το οποίο περιέχει <a href="http://el.wikipedia.org/wiki/%CE%9C%CE%B5%CF%84%CE%B1%CE%B4%CE%B5%CE%B4%CE%BF%CE%BC%CE%AD%CE%BD%CE%B1">μεταδεδομένα</a> που είναι απαραίτητα ώστε να γίνει αυτός ο διαμοιρασμός (πχ. το όνομα του αρχείου/ταινίας). Όποιος χρήστης έχει κατεβάσει αυτό το αρχείο γίνεται μέλος ενός "δικτύου" που μοιράζει το αρχείο που περιγράφεται απ' το .torrent αρχείο. (Παρένθεση: Οι πιο περίεργοι ας ψάξουν να βρουν πως χρησιμοποιείται και η τεχνολογία <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Distributed_hash_table">DHT</a> στα torrents. Διαδικασία που εξηγήθηκε και στη δίκη του Pirate Bay απ' τους διαχειριστές του, και που πρακτικά στερεί απ' τον tracker ακόμα και αυτή την απλή συμμετοχή στον διαμοιρασμό των αρχείων, καθιστώντας την όλη διαδικασία πλήρως αποκεντρωμένη.) Ο torrent tracker (pirate bay, gamato.info, κλπ) δεν κατέχει λοιπόν παράνομο υλικό, συνεπώς δεν μπορεί να κατηγορηθεί για διακίνηση του. Αυτό για το οποίο θα μπορούσαν να κατηγορηθούν τέτοια sites είναι για παρακινηση και διευκόλυνση των χρηστών τους σε παράνομες δραστηριότητες. Αμφιβάλλω βέβαια κατά πόσο υπάρχει στην Ελλάδα το αντίστοιχο νομικό πλαίσιο για να στηριχθεί μια τέτοια κατηγορία. Ήδη <a href="http://sxoliastesxwrissynora.wordpress.com/2010/03/18/%CF%84%CE%BF-%CE%B9%CF%83%CF%80%CE%B1%CE%BD%CE%B9%CE%BA%CF%8C-gamato-%CE%BA%CE%B1%CE%B9-%CE%B7-p2p-%CE%BF%CE%B9%CE%BA%CE%BF%CE%BD%CE%BF%CE%BC%CE%AF%CE%B1/">διαβάζουμε πως στην Ισπανία είχαμε μια θετική δικαστική απόφαση</a> σχετικά με αυτό το θέμα, που πρακτικά αθοώνει sites τύπου gamato.info με το αιτιολογικό πως πρόκειται για απλούς μεταγωγούς δεδομένων και άρα δεν καταπατούν τους νόμους περί πνευματικής ιδιοκτησίας. (Παρένθεση: Ειδικά στην υπόθεση του gamato.info έχει ενδιαφέρον να δούμε πως οι αρχές βρήκαν τις διευθύνσεις και λοιπά στοιχεία των διαχειριστών, καθώς τίθεται θέμα παραβίασης <a href="http://el.wikisource.org/wiki/%CE%A3%CF%8D%CE%BD%CF%84%CE%B1%CE%B3%CE%BC%CE%B1_%CF%84%CE%B7%CF%82_%CE%95%CE%BB%CE%BB%CE%AC%CE%B4%CE%B1%CF%82#.CE.86.CF.81.CE.B8.CF.81.CE.BF_19">του απορρήτου των επικοινωνιών</a>.)</p>
<p>Οδηγός Επιβίωσης</p>
<p>Με βάση το δελτίο τύπου της αστυνομίας φαίνεται πως κατασχέθηκαν οι προσωπικοί υπολογιστές των συλληφθέντων. Δύο μικρά tips ώστε να είστε σίγουροι πως ο δίσκος σας δεν θα σας "προδώσει".</p>
<ol>
<li>Καταρχήν χρησιμοποιείστε κρυπτογραφημένο filesystem. Η διαδικασία είναι πάρα πολύ απλή (τουλάχιστον στο Linux) και συνήθως είναι ένα απλό checkbox κατά τη διάρκεια της εγκατάστασης. Για παράδειγμα αναφέρω το <a href="https://fedoraproject.org/">Fedora Linux</a>, που χρησιμοποιώ προσωπικά, στο οποίο ενεργοποιώντας την αντίστοιχη επιλογή στην εγκατάσταση:</li>
</ol>
<p><img alt="fedora-installation" src="fedora_encrypt.png" /></p>
<p>Μου ζητάει κατά την εκκίνηση να βάλω το passphrase που έχω επιλέξει:</p>
<p><img alt="fedora-decrypt" src="fedora_decrypt.png" /></p>
<p>(Να θυμάστε πως το passphrase δεν είναι password. Το σημαντικό δεν είναι να είναι δύσκολο, αλλά μεγάλο. Χρησιμοποιήστε πχ. έναν στίχο από αγαπημένο σας ποίημα όχι haiku :P).</p>
<ol>
<li>
<p>Αν θέλετε να εξαφανίσετε ίχνη που έχετε ήδη στον δίσκο σας και να κάνετε μια καθαρή εγκατάσταση, γράψτε καταρχήν σε ένα cdάκι ένα <a href="http://en.wikipedia.org/wiki/Livecd">LiveCD</a>. Μας κάνει και το Fedora Linux, αλλά γιατί κάτι τόσο απλό μας κάνει και κάτι σαν το <a href="http://www.slax.org/">slax</a>. Ξεκίνηστε τον υπολογιστή σας μ' αυτό και όταν τελειώσει η εκκίνηση ανοίξτε ένα τερματικό και γράψτε την εντολή:</p>
<p>dd if=/dev/urandom of=/dev/sda</p>
</li>
</ol>
<p>όπου sda είναι ο 1ο δίσκος, sdb ο 2ος, κοκ. Η παραπάνω διαδικασία γεμίζει με τυχαία δεδομένα τον δίσκο και είνα καλό να προηγηθεί ακόμα και αν κρυπτογραφήσετε τον δίσκο σας. Να είστε όπως προετοιμασμένοι πως θα πάρει αρκετοί ώρα (10-24h) ανάλογα με την χωρητικότητα του δίσκου.</p></content>
      <pubDate>2010-03-24 15:17:50</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>working inside libre software ecosystem (aka love and marriage)</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2009/06/02/working-inside-libre-software-ecosystem/"/>
      <content type="html"><p>i have to admit that  i'm really excited lately. it's great combining my interests with my job and working on something that i love doing.</p>
<p>three weeks ago i started working for a non-profit corporation (<a href="http://eellak.gr">eellak.gr</a>) that aims in promoting and advocating free software to greek society. it consists of the majority of greek universities and research institutes (and hopefully <a href="http://hellug.gr">hellug</a> in a few months).</p>
<p>my job is about organizing operational tasks and supervising projects, based on my technical skills and activity inside the greek libre software community.  additionally i sysadmin corporation's infrastructures.</p>
<p>till now the job is very interesting and fulfilling but also very demanding. i hope i'll meet the standards :)</p>
<p><img alt="eellak" src="eellak.png" /></p></content>
      <pubDate>2009-06-02 09:33:50</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>ηλιοθεραπεία</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2009/05/26/iliotherapia/"/>
      <content type="html"><p><img alt="παμπούδη" src="pampudi.jpg" /></p>
<p>λάτρεψα την <a href="http://www.servitoros.gr/education/view.php/18/346/">παυλίνα παμπούδη</a> απ' τα "15 1/2 κάπως περίεργα παραμύθια" (θα ποστάρω προσεχώς κάποιο παραμύθι της). προς το παρόν ένα ποίημα της.</p>
<blockquote>
<p>Ηλιοθεραπεία κάνουν
η Ηρώ κι ο Ηρακλής
ήρθε ήλιος, ήρθε ήλιος
μες στη μέση της αυλής,
ήρθε κι ο ηλεκτρολόγος
δίχως να υπάρχει λόγος!</p>
</blockquote>
<p><em>~ παυλίνα παμπούδη</em></p></content>
      <pubDate>2009-05-26 00:07:53</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>επαγγελματικός προσανατολισμός</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2009/05/21/epaggelmatikos-prosanatolismos/"/>
      <content type="html"><p><a href="http://www.flickr.com/photos/comzeradd/3542105321/"><img alt="les enfants" src="http://farm3.static.flickr.com/2038/3542105321_11a3dd3a7f.jpg" /></a></p>
<p>ο βαγγέλης (1η δημοτικού) κάθεται μπροστά στον υπολογιστή παρέα με δύο συμμαθήτριες του, οι οποίες του φωνάζουν συνεχώς...
"_δώσε το ποντίκι σε μας"... "άσε εμάς να διαλέξουμε"... "δεν ξέρεις εσύ, όλα λάθος τα πατάς"...</p>
<p>_ οπότε σηκώνεται εξαγριωμένος ο βαγγέλης απ' την καρέκλα του και φωνάζει <em>"ορίστε πάρτε το ποντίκι! να δω τι θα καταλάβετε! άντε! μου χετε φάει τη ζωή!"</em>.</p>
<p>λοιπόν το πήρα απόφαση... όταν μεγαλώσω θέλω να γίνω σαν τους μαθητές μου!</p></content>
      <pubDate>2009-05-21 21:30:11</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>μονοπάτι</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2009/05/07/monopati/"/>
      <content type="html"><p><img alt="urbicande1" src="urbicande1.jpg" /></p>
<p>σύγχυση αγωνία άγχος αβεβαιότητα ενθουσιασμός προσμονή ενθουσιασμός ιχνηλασία δειλία θαρρος δειλία ενθουσιασμός άγνοια άρνηση άρνηση ανυπομονυσία ορμή πάθος χρώματα σύγχυση ακροβασία χαμόγελο αφηρημάδα χαμόγελο παραπάτημα αβεβαιότητα χαμόγελο χαμόγελο χαμόγελο έρωτας</p>
<blockquote>
<p>"η ζωή μας έχει δείξει ότι αγάπη δεν είναι να κοιτάνε δύο άνθρωποι ο ένας τον άλλον, αλλά να κοιτάζουν προς την ίδια κατεύθυνση."
<em>~ antoine de saint exupery</em></p>
</blockquote></content>
      <pubDate>2009-05-07 00:16:06</pubDate>
    </entry>
  
    <entry>
      <title>book meme</title>
      <link href="https://www.roussos.cc/2008/11/15/book-meme/"/>
      <content type="html"><p>i read it somewhere and i liked the idea :) </p>
<ul>
<li>grab the nearest book.</li>
<li>open it to page 56.</li>
<li>find the fifth sentence.</li>
<li>post the text of the sentence in your journal along with these instructions.</li>
<li>don’t dig for your favorite book, the cool book, or the intellectual one: pick the CLOSEST.</li>
</ul>
<blockquote>
<p>so here is my choice: "stage two: an enzyme tightening the molecule's hexagonal ring into a pentagon, transforming the spare vertex into a protruding cluster, more exposed and reactive than before."
<em>~ from "permutation city" by greg egan</em></p>
</blockquote></content>
      <pubDate>2008-11-15 11:46:10</pubDate>
    </entry>
  
</feed>